---
extends: _layouts.answer
section: content
title: Werden Frauen im Islam unterdrückt?
date: 2024-11-25
description: Der Islam fördert die Gleichberechtigung der Frauen und verurteilt Unterdrückung. Kulturelle Praktiken führen oft zu Missverständnissen über islamische Lehren.
sources:
- href: https://www.islamweb.net/en/article/109366/
  title: islamweb.net
- href: https://islamqa.info/en/answers/70042/
  title: islamqa.info
translator_id: 587746
---

Eines der zentralen Themen, die Nicht-Muslime besonders beschäftigen, ist der Status muslimischer Frauen und die Frage nach ihren Rechten – oder der vermeintlichen Missachtung dieser Rechte. Die mediale Darstellung, die muslimische Frauen oft mit „Unterdrückung und Mysterium“ in Verbindung bringt, trägt wesentlich zu diesem negativen Bild bei.

Der Hauptgrund dafür ist, dass die Menschen oft nicht zwischen Kultur und Religion unterscheiden – zwei Dinge, die völlig unterschiedlich sind. Tatsächlich verurteilt der Islam Unterdrückung jeglicher Art, egal ob sie sich gegen Frauen oder die Menschheit im Allgemeinen richtet.

Der Quran ist das heilige Buch, nach dem die Muslime leben. Dieses Buch wurde vor 1400 Jahren einem Mann namens Muhammad {{ $page->pbuh() }} offenbart, der später der Prophet wurde, möge Allah ihn preisen. Vierzehn Jahrhunderte sind vergangen und dieses Buch wurde seitdem nicht verändert, kein einziger Buchstabe wurde verändert.

Im Quran sagt Allah, der Erhabene, Allmächtige:

{{ $page->verse('33:59') }}

Dieser Vers zeigt, dass der Islam das Tragen des Hijabs vorschreibt. Hijab bezeichnet dabei nicht nur das Bedecken des Kopfes (wie manche vielleicht denken), sondern auch das Tragen weiter, unauffälliger Kleidung, die die Konturen nicht betont.

Manchmal sehen die Leute verschleierte muslimische Frauen und denken, das sei Unterdrückung. Das ist jedoch falsch. Eine muslimische Frau ist keineswegs unterdrückt – vielmehr findet sie wahre Befreiung. Sie wird nicht auf Äußerlichkeiten wie ihr Aussehen oder ihre Figur reduziert. Stattdessen fordert sie ihre Mitmenschen auf, sie für ihre Intelligenz, Güte, Ehrlichkeit und ihren Charakter zu schätzen. So wird sie für ihr wahres Wesen geachtet.

Wenn muslimische Frauen ihr Haar bedecken und lockere Kleidung tragen, folgen sie damit dem Gebot ihres Schöpfers, in Bescheidenheit zu leben – nicht etwa kulturellen oder gesellschaftlichen Normen. Interessanterweise bedecken auch christliche Nonnen ihr Haar aus dem Streben nach Bescheidenheit, doch niemand betrachtet sie als „unterdrückt“. Indem muslimische Frauen dem Gebot Allahs folgen, tun sie im Grunde dasselbe.

Das Leben der Menschen, die dem Quran folgten, hat sich grundlegend verändert. Er hatte einen enormen Einfluss auf viele, insbesondere auf Frauen, da dies das erste Mal war, dass die Seelen von Mann und Frau als gleichwertig erklärt wurden – mit denselben Pflichten und denselben Belohnungen.

Der Islam ist eine Religion, die Frauen in hoher Achtung hält. In früheren Zeiten war die Geburt eines Jungen oft mit großer Freude für die Familie verbunden, während die Geburt eines Mädchens deutlich weniger Begeisterung hervorrief. Manche hassten Mädchen sogar so sehr, dass sie lebendig begraben wurden. Der Islam hat sich stets gegen diese irrationale Diskriminierung von Mädchen und die Tötung von Neugeborenen ausgesprochen.

## Sind die Rechte der Frauen im Islam vernachlässigt worden?

Was die Veränderungen dieser Rechte im Laufe der Zeit betrifft, so haben sich die Grundprinzipien nicht geändert. Was jedoch die Anwendung dieser Prinzipien betrifft, so besteht kein Zweifel daran, dass die Muslime während des goldenen Zeitalters des Islam die Scharia (islamisches Gesetz) ihres Herrn stärker anwendeten. Zu den Vorschriften dieser Scharia gehört es, die eigene Mutter zu ehren und Ehefrau, Tochter, Schwester und Frauen im Allgemeinen freundlich zu behandeln. Je schwächer das religiöse Engagement wurde, desto mehr wurden diese Rechte vernachlässigt. Bis zum Tag der Auferstehung wird es jedoch weiterhin eine Gruppe geben, die ihrer Religion treu bleibt und die Scharia (Gesetze) ihres Herrn anwendet. Dies sind die Menschen, die Frauen am meisten ehren und ihnen ihre Rechte gewähren.

Trotz der Herausforderungen, die mit dem schwächeren religiösen Engagement in vielen Teilen der muslimischen Welt einhergehen, bleibt der Status der Frau als Tochter, Ehefrau und Schwester von hohem Wert. Es ist wahr, dass es in einigen Fällen Versäumnisse und Ungerechtigkeiten gegenüber den Rechten der Frauen gibt, doch wir dürfen nicht vergessen, dass jeder Einzelne für sein Verhalten verantwortlich ist und letztlich für sein Handeln Rechenschaft ablegen muss.

Der Islam ist eine Religion, die Frauen fair behandelt. Der muslimischen Frau wurden vor 1400 Jahren eine Rolle, Pflichten und Rechte zugesprochen, die die meisten Frauen im Westen auch heute noch nicht genießen. Diese Rechte sind von Gott und sollen ein Gleichgewicht in der Gesellschaft aufrechterhalten; was an einer Stelle „ungerecht“ oder „fehlend“ erscheinen mag, wird an einer anderen Stelle ausgeglichen oder erklärt.
